\exptitle{Формула Эйлера}

\begin{wrapfigure}{r}{5cm}
    \vspace{-0.5cm}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate (o) at (0, 0);
        \draw (195:2.5) -- (0, 0)-- (38:2.5) coordinate (b);
        \draw[thick, blue, ->] (0, 0) -- (38:1.8) node[above left = -1pt, black] {$\vec{T}$};

        \draw (-0.02, -0.78) -- (0.28, -1.1);
        \draw[thick] (-0.32, -1.1) rectangle (0.28, -1.9);
        \draw[dashed] (o) -- (15:1.2) coordinate (a);

        \draw[thick, black!70] (0.1, -0.5) -- (0.1, -0.07) arc (0:180:0.1) -- (-0.1, -0.7) arc
            (-180:0:0.08) -- (0.06, -0.2) arc (0:180:0.06) -- ++(0, -0.4);

        \draw (-0.32, -1.1) -- (-0.04, -0.765);
        \draw[thick, blue, ->] (0, 0) -- (195:1.8) node[above left = -1pt, black] {$\vec{T_0}$};

        \pic[pic text = $\varphi$, draw = blue, angle eccentricity = 1.6, angle radius = 0.65cm] (ver)
            {angle = a--o--b};
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Используя предложенное оборудование, определите для разных углов $\varphi$ отношение натяжения нити $T$
справа от скрепки к натяжению $T_0$ слева от неё (см рис.). Обозначьте это отношение символом $y
\coloneqq T / T_0$. Проведите серию измерений и постройте граик зависимости $y(\varphi)$, выразив
$\varphi$ в радианах. Подумайте, в каких координатах график будет наиболее удобен для определения
коэффициента трения между нитью и скрепкой. Найдите $\mu$. Оцените погрешность измерения.

\medskip

\textbf{Экспериментальная подсказка.} К краю стола прикрепите лист формата A4 так, чтобы он принял
вертикальное положение. Груз можно привязать к скрепке с помощью другой нити. На краю стола вблизи углов
листа прикрепите скотчем выступающие за край стола куски проволоки. На них крепится нить такой длины,
чтобы скрепка, висящая на ней, оставалась в пределах листа. Нить впоследствии можно укорачивать,
наматывая ее на проволочки. Для данной длины нити существует два устойчивых положения подвижной скрепки
(слева и справа). Измерения для этих положений можно усреднить. Возможны и другие способы проведения
эксперимента. Например, можно прикрепить нить к одной скрепке, а положение другого конца нити
регулировать рукой.

\medskip

\expequipment{нить длиной $1{,}5$--$2\unit{м}$, одна маленькая скрепка, два куска проволоки, гайка массой
    $15\unit{г}$, скотч и ножницы (по требованию), транспортир, листы А4, миллиметровая бумага для
    построения графиков
}
